% vim:spell spelllang=sk
\subsection{Kvantová mechanika}
\subsubsection{Heisenbergova nerovnosť}

Táto nerovnosť hovorí, že pre ľubovoľný signál je nemožné aby bol
naraz spektrálne a časovo ohraničený.
Aby sme zaviedli presnejšie kvantitatívne vyjadrenie, zavedieme si pojem
disperzie funkcie okolo bodu.

%%% {{{ definicia disperzie
\def\disperzia#1{\mathcal{D}_{#1}}
\begin{definicia}
    Dispezriou funkcie $f \in \LLinf, f \not = 0$ okolo bodu $a$ nazveme
    \begin{equation}
        \disperzia{a} f = \frac{\int (x-a)^2 |f(x)|^2 \dd x}
                               {\int |f(x)|^2 \dd x}
    \end{equation}
\end{definicia}
\begin{poznamka}
    Pozornejší čitatelia si mohli všimnúť, že takto definovaná
    disperzia je prirodzeným rozšírením definície disperzie funckie
    $|f(x)|^2$ v štatistike
\end{poznamka}

Interpretácia disperzie je akási miera neschopnosti funkcie byť
koncentrovanou okolo istého bodu. Pokiaľ $f$ dosahuje význačné hodnoty
len v tesnom okolí $a$, tak $\disperzia{a}f$ je malá. Naopak, ak
$f$ má význačnú časť ďaleko od $a$, disperzia bude veľká.
%%% }}}

%%% {{{ Heisenbergova nerovnost
\begin{lema}
    \begin{equation}
        \disperzia{a}f > 0
    \end{equation}
    \label{lema:nenulova_disperzia}
\end{lema}
\begin{dokaz}
    Vieme, že $f\not=0$ a preto $0 \not=\int |f(x)|^2 \dd x <\infty$.
    Nerovnosť je teda ekvivalentná s
    \begin{equation}
        \int (x-a)^2 |f(x)|^2 \dd x > 0
    \end{equation}
    Predpokladajme naopak, že ľavá strana je rovná nule (je zjavné, že
    nemôže byť záporná). Potom
    \begin{equation}
    \begin{split}
     0 = & \int (x-a)^2 |f(x)|^2 \dd x \\
         =& \int x^2 |f(x+a)|^2 \dd x \\
         =& \int (x |f(x+a)|)^2 \dd x
    \end{split}
    \end{equation}
    Dostali sme teda, že $x|f(x+a)|$ je rovná nule skoro všade.
    Tým pádom ale musí platiť aj $|f(x+a)|=0$ skoro všade, čo je 
    v spore s tým, že $f$ je nenulová funkcia.
\end{dokaz}

Nasledujúca veta tvrdí, že $f$ a $\dual{f}$ nemôžu byť obe
koncentrované okolo bodov.

\begin{veta}
    Heisenbergova nerovnosť:
    Pre $\forall f\in \LLinf \land f\in \PSinf$ platí
    \begin{equation}
        (\disperzia{a}f)(\disperzia{\alpha}\dual{f}) \ge \frac{1}{4}
        \quad \text{pre všetky } a,\alpha \in \R
        \label{eq:hei_ineq}
    \end{equation}
    \label{veta:heisenberg_ineq}
\end{veta}
\begin{dokaz}
    Začnime prípadom $a=\alpha=0$.
    Predpokladajme $x f(x) \in \LLinf$ a $f'(x)\in \LLinf$.
    V prípade že $x f(x) \not\in\LLinf$, máme
    $\int x^2 |f(x)|^2 \dd x = \infty$ a teda $\disperzia{0}f=\infty$.
    Podobne, podľa \todo{} vieme (s predpokladmi $f \in \LLinf \land
    f' \in \PCinf$) že platí ekvivalencia $f'(x)\in\LLinf \equiv
    y\dual{f}(y)\in\LLinf$ ak $f'(x)\not\in\LLinf$. Potom ale 
    $y\dual{f}(y) \not\in\LLinf$ a teda $\disperzia{0}f'=\infty$.
    V oboch spomínaných prípadoch nerovnosť triviálne platí nakoľko
    podľa lemy \ref{lema:nenulova_disperzia} disperzia je nenulová.

    Pokračujme v práci - majme funkciu $x\conjug{f(x)}f'(x)$, ktorá patrí $\PCinf$. 
    Integráciou per-partes na intervale $(a,b)$ dostaneme
    \begin{equation}
        \int_a^b x\conjug{f(x)}f'(x) \dd x =
          \left[ x|f(x)|^2\right]_a^b -
          \int_a^b \left(|f(x)|^2 + x f(x) \conjug{f(x)} \right)
            \dd x
    \end{equation}
    resp.
    \begin{equation}
    \begin{split}
        \int_a^b |f(x)|^2 \dd x &=
          \left[ x|f(x)|^2\right]_a^b 
        - \int_a^b x\conjug{f(x)}f'(x) \dd x -
          \int_a^b x f(x) \conjug{f'(x)} \dd x \\
        &= \left[ x|f(x)|^2\right]_a^b 
        - \int_a^b x\conjug{f(x)}f'(x) + x f(x) \conjug{f'(x)} \dd x
          \\
        &= \left[ x|f(x)|^2\right]_a^b 
        - \int_a^b \conjug{x} \conjug{f(x)}f'(x) + x f(x)
          \conjug{f'(x)} \dd x\\
        &= \left[ x|f(x)|^2\right]_a^b 
        - 2 \Re \int_a^b \conjug{xf(x)}f'(x) \dd x
    \end{split}
    \end{equation}
    Pretože $f(x),x f(x), f'(x)$ sú v $\LLinf$, limity integrálov
    v rovnici ak $a\imply-\infty$ a $b\imply\infty$ existujú.
    Preto musia existovať aj limity $a |f(a)|^2, b |f(b)|^2$ a musia
    byť nulové. Inak by muselo platiť
    $f(x)\sim\frac{c}{\sqrt{|x|}}$ a $f$ by nemohla byť v $\LLinf$.
    Limitovaním do nekonečna potom dostaneme
    \begin{equation}
        \int |f(x)|^2 \dd x= - 2 \Re \int \conjug{x f(x)}f'(x) \dd x
        \label{eq:hei_before_cauchy}
    \end{equation}
    Podľa \todo{ref; cauchy} Cauchy-Schwarzovej nerovnosti
    \begin{equation}
        |\int \conjug{x f(x)}f'(x) \dd x| \le
            \left( \int x^2 |f(x)|^2 \dd x \right)^2
            \left( \int |f'(x)|^2 \dd x \right)^2
        \label{eq:hei_cauchy}
    \end{equation}
    A skombinovaním \ref{eq:hei_before_cauchy} s \ref{eq:hei_cauchy}
    dostaneme
    \begin{equation}
        \left( \int |f(x)|^2 \dd x)\right)^2 \le 4
            \left( \int x^2 |f(x)|^2 \dd x \right)
            \left( \int |f'(x)|^2 \dd x \right)            
        \label{eq:hei_after_cauchy}
    \end{equation}
    Podľa \todo{perseval's theorem} platí
    $\int |f(a)|^2 \dd a = \frac{1}{2\pi} \int |\dual{f}(\alpha)|^2 \dd
    \alpha$ a tiež \todo{derivative theorem}
    \begin{equation}
        \int |f'(x)|^2 \dd x = \frac{1}{2 \pi}
            \int |\fourier[f'](\chi)|^2 \dd \chi = 
            \frac{1}{2 \pi} \int \chi^2 |\dual{f}(\chi)|^2 \dd \chi
    \end{equation}
    Rovnicu \ref{eq:hei_after_cauchy} tak možno prepísať na
    \begin{equation}
        \left( \int |f(x)|^2 \dd x \right)
        \left( \int |\dual{f}(\chi)|^2 \dd \chi \right)
        \le 4
        \left(\int x^2 |f(x)|^2 \dd x \right)
        \left(\int \chi^2 |\dual{f}(\chi)|^2 \dd \chi\right)
    \end{equation}
    Čo je presne rovnica \ref{eq:hei_ineq} pre $a=\alpha=0$ ak uvážime že
    $f\not=0$ a tiež $\dual{f}\not=0$ \footnote{Samozrejme v $\LLinf$}.
    Všeobecný prípad ľahko prevedieme na záver pre nulové $a,\alpha$
    nasledujúcim spôsobom.
    Položme
    \begin{equation}
        g(x) = e^{-\imag \alpha x} f(x + a)
    \end{equation}
    \todo{this} Ľahko nahliadneme, že $\disperzia{a} f = \disperzia{0}g$ a 
    $\disperzia{\alpha}\dual{f} = \disperzia{0}\dual{g}$.
\end{dokaz}
%%% }}}

\subsubsection{Kvantová mechanika}
Možno sa to nezdá, ale Fourierova transformácia je jednou z kľúčových
prostriedkov kvantovej mechaniky. Ako všetci vieme, kvantová mechanika
popisuje správanie častíc pomocou vĺn. Zopakujme kľúčové slovo VĹN.
Nie je nič prirodzenejšie ako používať Fourierovu transformáciu na
vlny. Ale vráťme sa späť k formalizmu. Nebudeme popisovať kompletnú
kvantovú mechaniku (na to by nám nestačilo niekoľko takýchto
publikácii), ale vyberieme len kľúčové fakty.

Predpokladajme, že pozorujeme časticu, ktorá sa pohybuje po $x$-ovej
osi. Môžeme ju popísať ako vlnovú funkciu $f(x)$, čo je komplexná
funkcia patriaca do $\LL$. Dôležitou vlastnosťou ktorú od nej budeme
považovať je $\norm{f}=1$. Fyzikálne sa $|f(x)|^2$ môže interpretovať
ako hustota pravdepodobnosti, že daná častica sa bude nachádzať na
pozícii $x$. Teda 
$\int_a^b |f(x)|^2 \dd x$ je pravdepodobnosť, že časticu budeme
pozorovať na intervale $[a,b]$. Táto interpretácia zároveň vysvetľuje
prečo sme poližili $\norm{f}=1$ - celková pravdepodobnosť musí byť 1.
Kvantová fyzika ďalej tvrdí, že operátor hybnosti je 
$i h (\dd / \dd t)$. Prepísané ho rozumnejšej podoby,
\begin{equation}
  \dual{f}(p) \frac{1}{\sqrt{2 \pi \hbar}} \int f(x) e^{- \imag x p / \hbar} \dd x
\end{equation}
Ako môžeme overiť
\begin{equation}
    \int |\dual{f}(p)|^2 \dd p = \frac{1}{2 \pi \hbar} \int
    |\fourier[f](p \hbar^-1)|^2 \dd p = \frac{1}{2\pi}
     \int |\fourier[f](y)|^2 \dd y = 1
\end{equation}
kde posledná rovnosť vyplýva z \todo{}.
Podobné rovnice platia pre časticu pohybujúcu sa v trojrozmernom
priestore, teda, samozrejme treba použiť 3-rozmernú fourierovu
transformáciu. Fourierova transformácia je preto neoddeliteľnou
súčasťou kvantovej fyziky.
Demonštráciou spomínanej Heisenbergovej nerovnosti(\todo{ref}) je
Heisenbergov princíp neurčitosti:
\begin{veta}[Heisenbergov princíp neurčitosti]
    Pre ľubovoľnú časticu platí
    \begin{equation}
        \disperzia{} x \disperzia{} p \ge \frac{\hbar^2}{4}
    \end{equation}
\end{veta}
\begin{poznamka}
    Heisenbergov princíp neurčitosti sa často formuluje so smerodajnou
    odchýlkou $\sigma = \sqrt{\disperzia{}}$ označenou tak ako je v
    tomto texte označená disperzia
\end{poznamka}
\begin{dokaz}
    Ide o priamočiare využitie vety \ref{veta:heisenberg_ineq} s
    jednoduchou zmenou premennej $ p \imply p \hbar$.
\end{dokaz}
Táto fyzikálne známa veta teda vychádza zo základných faktov o
Fourierovej transformácii a nie nejakých záhadných vlastností
kvantovej fyzike, navzdory bežnému názoru.

\todo{lit:}
%http://en.wikipedia.org/wiki/Uncertainty_principle
%http://en.wikipedia.org/wiki/Momentum_space
